\documentclass[12pt,spanish,x11names]{beamer}
% \documentclass[12pt,spanish,x11names,aspectratio=169]{beamer}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{pgfpages}
% \setbeameroption{hide notes}
% \setbeameroption{show notes}
\setbeameroption{show notes on second screen=right}
\usetheme{Hytex}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\usecolortheme[RGB={7,29,66}]{structure}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fourier}
\usepackage{float}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{spanish}
\usepackage[style=spanish]{csquotes}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,arrows}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{marvosym}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\usepackage{hyperref}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\def\talkclass{Presentación}
\def\talkcar{Comunidad Escolar}
\def\talkdate{\today}
\def\talkversion{TLK-1001}
\def\talktitle{¿Todo es bullying?}
\def\talksubtitle{Una visión crítica}
\def\talkkeywords{bullying, pensamiento crítico}
\def\talksubject{maltrato escolar}
\def\talkblog{https://hsigrist.github.io}
\def\talkpubpdf{https://www.dropbox.com/s/tuhjx03333fl5vu/todo-es-bullying.pdf?dl=0}
\def\talkcopyright{\myauthor}
\def\talkaffiliation{Liceo Mixto Los Andes}
\def\talkauthor{Hans Sigrist}
\def\talkgrade{Lic. \& Mag. Matemática}
\def\talkemail{hsigrist@liceomixto.cl}
\definecolor{links}{HTML}{000000}
\def\NN{\mathbb{N}}
\def\RR{\mathbb{R}}
\def\ZZ{\mathbb{Z}}
\def\QQ{\mathbb{Q}}
\def\II{\mathbb{I}}
\definecolor{bluu}{RGB}{7,29,66}
\newcommand{\framedhref}[2]{\href{#1}{\fcolorbox{bluu}{bluu}{\textcolor{white}{#2}}}}
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{proposicion}[teorema]{Proposición}
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolario}
\newtheorem{definicion}[teorema]{Definición}
\newtheorem{ejemplo}[teorema]{Ejemplo}
\newtheorem{nota}[teorema]{Nota}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\hypersetup{pdfpagemode=FullScreen,colorlinks,linkcolor=,citecolor=black,urlcolor=links,pdftitle={pdftitle},pdfauthor={\talkauthor},pdfsubject={\talksubject},pdfkeywords={\talkkeywords}}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\setromanfont[Mapping={tex-text},Numbers={OldStyle},Ligatures=TeX]{Linux Biolinum
    O}
\setsansfont[Mapping={tex-text},Numbers={OldStyle},Ligatures=TeX]{Linux Biolinum
    O}
\setmonofont[Mapping={tex-text},Numbers={OldStyle},Ligatures=Rare,Scale=0.8]{Pragmata
    Pro Mono}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\graphicspath{{/home/hsigrist/Dropbox/images/}}
\everymath{\displaystyle}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Agenda}\tableofcontents[sectionstyle=show/hide,subsectionstyle=hide/show/hide,currentsection]\end{frame}\addtocounter{framenumber}{-1}}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\title{\talktitle}
\subtitle{\talksubtitle}
\author{\talkauthor}
\institute{\talkaffiliation}
\date{\footnotesize{\emph{\href{\talkblog}{\talkemail}}}}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{¿Qué no es bullying?}
\begin{frame}
  \frametitle{No es un delito}
  \pause 
  \begin{exampleblock}{}
    {\large\emph{ ``El acoso escolar no configura un delito en sí mismo. En
        otras palabras, no existe el delito de bullying. Pero sí existen
        conductas asociadas que pueden agravar una acción de acoso escolar si se
        transforman en delitos, como por ejemplo cuando se cometen lesiones o
        cuando se amenaza''. }} \vskip5mm \hspace*\fill{\small---
      \framedhref{http://www.biobiochile.cl/noticias/nacional/educacion/2016/06/15/como-sanciona-la-ley-chilena-a-los-estudiantes-y-docentes-que-cometen-bullying.shtml}{Sala
        de Prensa, Fiscalía de Chile - 04/07/2014}}
  \end{exampleblock}
  
  \note[item]{Las \textbf{lesiones} son los daños físicos causados por una o más
    personas a otra (s) persona (s), empleando distintos tipos de objetos que
    revisten el carácter de arma, por ejemplo puños, garrotes, palos, armas
    blancas o de fuego, zapatos, piedras, etc.}

  \note[item]{La \textbf{amenaza} por su parte es un delito por el cual una
    persona anuncia a otra que causará un mal que constituya delito a ella o a
    su familia, sea cometida contra su persona, honra o propiedad...}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{La ley no impone sanciones por bullying}
  \pause 
  \begin{exampleblock}{}
    {\large\emph{ ``La ley no impone sanciones directas contra los estudiantes o
        adultos que cometan bullying en comunidades educativas. Son los
        establecimientos los que deben definir las sanciones para cada caso en
        sus reglamentos internos''. }} \vskip5mm \hspace*\fill{\small---
      \framedhref{http://www.dpp.cl/sala_prensa/noticias_detalle/4595/fueron-lesiones-no-bullying}{Nacional,
        biobiochile.cl - 15/06/2016}}
  \end{exampleblock}
  
  \note[item]{De acuerdo a la ley, los responsables de prevenir el acoso y promover la
    buena convivencia son ``los alumnos, alumnas, padres, madres, apoderados,
    profesionales y asistentes de la educación, así como los equipos docentes y
    directivos de los establecimientos educacionales''.}
  
  \note[item]{En caso de que el colegio no aplique ``las medidas correctivas,
    pedagógicas o disciplinarias que su propio reglamento interno disponga'',
    éste podrá ser sancionado por las autoridades educacionales con una multa de
    hasta $50 UTM$ (unos $\$2.334.600$). Dicha multa puede duplicarse en caso de
    reincidencia.}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Fueron lesiones no bullying}
  \pause 
  \begin{exampleblock}{}
    {\large\emph{ ``\ldots lo que  se sancionó es un delito de lesiones y no una
      conducta de bullying,  pues sí bien es cierto, el bullying, es reprochado
      social y moralmente, éste no constituye delito, por lo que señalar que la
      condena dictada en contra de mi cliente fue por bullying, es informar
      erróneamente lo establecido en el ámbito de la justicia penal''.}} \vskip5mm
    \hspace*\fill{\small--- \framedhref{http://www.dpp.cl/sala_prensa/noticias_detalle/4595/fueron-lesiones-no-bullying}{Sala de Prensa, Defensoría Penal Pública - 24/07/2013}}
  \end{exampleblock}

  \note[item]{Un joven de 19 años fue condenado el lunes pasado (*) por el tribunal de
    garantía de Punta Arenas, a la pena de 61 días de presidio remitido como
    autor de lesiones en contra de un ex compañero de curso.}

  \note[item]{Luego de una discusión entre ambos en la sala de clases, quien hoy
    aparece como victima en su calidad de practicante de judo propinó una llave
    al hoy imputado, tirándolo al suelo. Minutos después, el imputado encara a
    su agresor en el patio del establecimiento y le propina un golpe en el
    rostro fracturándole la nariz, todo esto al interior del establecimiento
    educacional.}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]
  \frametitle{Se trata de tramos etáreos}
  \begin{alertblock}{Entre adultos, agresión}
    \pause No hablamos de bullying entre adultos, aquello es regulado por leyes civiles.
    \note{Existe una mala concepción u error del pensamiento, al asignarle
      carácter de bullying a relaciones interpersonales entre adultos:
      relaciones amorosas, laborales, civiles, sociales, políticas, etc.}
  \end{alertblock}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]
  \frametitle{Se trata de tramos etáreos}
  \begin{alertblock}{Desde un adulto hacia un menor de edad}
    \pause Tampoco confundir con ``maltrato escolar'', que es la agresión del educador
    hacia el educando (alumno/a).
    \note{En este caso pueden aplicar situaciones dolosas que configuran delito.}
  \end{alertblock}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Malos sinónimos}
  \begin{alertblock}{}
    El bullying o acoso escolar no es lo mismo que mala conducta, conducta
    agresiva, conducta violenta, maltrato escolar ni que \alert{conflicto escolar}. 
    \note{Puede usarse ``acoso escolar'' como sinónimo al anglicismo ``bullying''.}
  \end{alertblock}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Conflictos escolares}
  \begin{exampleblock}{Son interpersonales}
    \pause Los conflictos escolares se resuelven en la inmediatez, pues son
    concernientes a relaciones interpersonales. No requieren intervención de
    profesionales. No alteran la armonía escolar.
    \note{El día a día en la jornada escolar no puede ser interpretada como un
      constante desequilibrio de la armonía. Atender a las variables etáreas,
      formativas y actitudinales.}
  \end{exampleblock}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{No son ejemplos}
  \begin{alertblock}{Las siguientes acciones no constituyen ejemplos de bullying}
    \begin{itemize}
      \pause
    \item<+-> armar equipos de trabajo
    \item<+-> pelearse con el mejor amigo
    \item<+-> una pelea aislada en el patio
    \item<+-> no admitir a alguien en Facebook
    \item<+-> tener un grupo de ``mejores amigos''
    \item<+-> ponerse apodos entre todos
    \item<+-> ir al cine y no invitar a todos
    \item<+-> no invitar a alguien a mi casa
    \item<+-> no pasarle la tarea a alguien   
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{¿Qué si es bullying?}
\begin{frame}
  \frametitle{Si son ejemplos}
  \begin{exampleblock}{Las siguientes acciones si constituyen ejemplos de
      bullying}
    \pause
    \begin{itemize}
    \item<+-> hacer comentarios despectivos sobre un compañero o su familia
    \item<+-> humillarlo delante de los demás
    \item<+-> organizar un plan el día de su cumpleaños para que los demás
        tengan que elegir
      \item<+-> organizar a un grupo de compañeros para que no sean amigos de
        alguien y no le hablen, no lo acompañen, no asistan a su cumpleaños,
        etc.
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Características del bullying}
\begin{frame}
  \frametitle{¿Cómo identificarlo?}
  \begin{block}{Algunas características del bullying son}
    \pause
    \begin{itemize}
    \item<+-> implica desbalance de poder
    \item<+-> tiende a ser frecuente
    \item<+-> puede ser físico, verbal o indirecto
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Tipos de bullying}
  \begin{exampleblock}{El matonaje, bullying o agresión la podemos encontrar en diversos tipos, entre ellos:}
    \pause
    \begin{itemize}
    \item<+-> bloqueo social
    \item<+-> hostigamiento
    \item<+-> manipulación social
    \item<+-> coacción a conductas
    \item<+-> matonaje racial
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Tipos de bullying}
  \begin{exampleblock}{El matonaje, bullying o agresión la podemos encontrar en diversos tipos, entre ellos:}
    \begin{itemize}
    \item<+-> matonaje sexual
    \item<+-> exclusión social
    \item<+-> amenaza a la integridad
    \item<+-> intimidación
    \item<+-> matonaje cibernético
    \item<+-> privar a otros de su propiedad, robarla o malograrla
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ley de convivencia escolar 20.536}
\begin{frame}
  \frametitle{Regula la violencia escolar en Chile}
  \begin{block}{Ley 20.536}
    En nuestro país, existe la LEY 201536 SOBRE VIOLENCIA ESCOLAR, promulgada el 17 de septiembre de 2011 y que especifica en su párrafo 3º, sobre convivencia escolar:
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Vigente desde 2011}
  \begin{block}{Artículo 16 B}
    Se entenderá por acoso escolar toda acción u omisión constitutiva de
    agresión u hostigamiento reiterado, realizada fuera o dentro del
    establecimiento educacional por estudiantes que, en forma individual o
    colectiva, atenten en contra de otro estudiante, valiéndose para ello de una
    situación de superioridad o de indefensión del estudiante afectado, que
    provoque en este último, maltrato, humillación o fundado temor de verse
    expuesto a un mal de carácter grave, ya sea por medios tecnológicos o
    cualquier otro medio, tomando en cuenta su edad y condición.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Malas prácticas}
\begin{frame}
  \frametitle{Engendran estrategias de sobrevivencia}
  \begin{alertblock}{Malas prácticas, malos consejos, errores comunes, estrategias inútiles, expresiones inapropiadas:}
    \begin{itemize}
    \item<+-> aprende a defenderte (odio por odio = más violencia)
    \item<+-> dense la mano y háganse amigos -sin hablar- (aumenta el odio y
        refuerza humillación)
      \item<+-> es molestoso, le gusta que lo molesten, no es amistoso, le gusta
        llamar la atención, por todo reclama, nunca está contento, …​ califican
        como hostigamiento, el niño desarrolla entonces estrategias para
        sobrevivir/defenderse y la situación empeora
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Citas}
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
\begin{block}{}
  Si un perro te muerde y tu muerdes al perro, ambos deben usar un bozal.
\end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    Usa las cosas y ama a las personas, lo inverso es inútil.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    No dejes que aplasten tus sueños: si tienes alma de dentista sé dentista, no oficinista: las aves asadas no vuelan.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    Aceptemos la diversidad y la protesta: los pájaros hambrientos y lo pájaros con el vientre lleno no pueden volar juntos.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    Denuncia el hostigamiento: Los pájaros nacidos en jaulas creen que volar es una enfermedad. 
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    Los empates morales no existen: dos malas no hacen una buena.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    Diferencie entre problema y persona: con los problemas enfático, con las personas amable y respetuosa.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    Víctima y victimario siguen siendo personas: no existen humanos de segunda clase.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    No forzar nada, nunca.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    Enseña a tu hijo a reconocer apariencias: el agua en la botella cree que tiene forma de botella.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    Educa para ser feliz.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Citas, ejemplos, consejos}
  \begin{block}{}
    Enséñale a ser agradecido.
  \end{block}
\end{frame}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[c]\frametitle{Apéndice}
\centering\decofourleft\quad\decofourright

\textbf{\emph {Saludos a todas/os, ¡Muchas gracias!}}

Una copia del presente trabajo, se encuentra en el enlace \framedhref{\talkpubpdf}{\talktitle}.

\end{frame}
\end{document}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------
% !TEX program = xelatex